\chapter*{Задание 6}

\textbf{(№6.1) Выполнить следующее целевое исследование: исследовать разложение термов в базисе I, K, S.} 

Пусть определение терма $\lambda x.P$ дано индукцией по построению $P$:

\begin{enumerate}
    \item $\lambda x.x = I$
    \item $\lambda x.P=KP$, если $x \notin FV(P)$
    \item $\lambda x.P'P''=S(\lambda x.P')(\lambda x.P'')$
\end{enumerate}

Исключить все переменные из приводимых ниже $\lambda$-выражений:

\begin{itemize}
    \item $\lambda xy.xy$
    \item $\lambda fx.fxx$
    \item $f = \lambda x.B(f(Ax))$
\end{itemize}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \lambda xy.xy
            & 
            & 
            \\
        2.  & \lambda x. S(\lambda y.x)(\lambda y.y)
            & 3
            & 
            \\
        3.  & \lambda x. S(Kx)I
            & 2, 1
            & 
            \\
        4.  & S(\lambda x.S(Kx))(\lambda x.I)
            & 3
            & 
            \\
        5.  & S(S(\lambda x.S)(\lambda x.Kx))(KI)
            & 3,2
            & 
            \\
        6.  & S(S(KS)(S(\lambda x.K)(\lambda x.x)))(KI)
            & 2, 3
            & 
            \\
        7.  & S(S(KS)(S(KK)I))(KI)
            & 2, 2
            & 
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \lambda fx.fxx
            & 
            & 
            \\
        2.  & \lambda f.S(\lambda x.fx)(\lambda x.x)
            & 3
            & 
            \\
        3.  & \lambda f.S(S(\lambda x.f)(\lambda x.x))I
            & 3,1
            & 
            \\
        4.  & \lambda f.S(S(Kf)I)I
            & 2,1
            & 
            \\
        5.  & S(\lambda f.S(S(Kf)I))(\lambda f.I)
            & 3
            & 
            \\
        6.  & S(S(\lambda f.S)(\lambda f.S(Kf)I))(KI)
            & 3,1
            & 
            \\
        7.  & S(S(KS)(S(\lambda f.S(Kf))(\lambda f.I)))(KI)
            & 2, 3
            & 
            \\
        8.  & S(S(KS)(S(S(\lambda f.S)(\lambda f.Kf))(KI)))(KI)
            & 3, 2
            & 
            \\
        9.  & S(S(KS)(S(S(KS)(S(\lambda f.K)(\lambda f.f)))(KI)))(KI)
            & 2,3
            & 
            \\
        10. & S(S(KS)(S(S(KS)(S(KK)I))(KI)))(KI)
            & 
            & 
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Так как $f$ --- замкнутый терм, то $x \notin FV(f)$.

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \lambda x.B(f(Ax))
            & 
            & 
            \\
        2.  & S(\lambda x.B)(\lambda x.f(Ax))
            & 3
            & 
            \\
        3.  & S(KB)(S(\lambda x.f)(\lambda x.Ax))
            & 2,3
            & 
            \\
        4.  & S(KB)(S(Kf)(S(\lambda x.A)(\lambda x.x)))
            & 2,3
            & 
            \\
        5.  & S(KB)(S(Kf)(S(KA)I))
            & 2,1
            & 
            \\
    \end{array}
\end{equation*}